\chapter{Sécurité des solutions E-commerce}
    \section*{introduction}
    \hspace*{1cm} Le commerce électronique est basé sur le principe de la numérisation des échanges commerciaux. Qui dit numérisation d'échange, dit communication et transfert
    d'information à travers un canal électronique. Ce support d'échange est principalement l'internet. Nombreuses sont les entreprises qui ont
    adopté cette nouvelle stratégie de la vente et l’achat via internet afin d'exploiter ses avantages. Cependant, nombreux aussi sont les internantes 
    qui ont des difficultés à faire confiance à un système informatique dont ils ne maîtrise pas la totalité des secrets. Surtout quand il s'agit d'un paiement
    en ligne. Certains internautes craignent que leurs informations bancaires soient publiées. D'autre craignent de payer pour un produit et de ne jamais 
    le recevoir. Cette inquiétude vient parfois des mauvaises expériences vécues par les clients sur des sites frauduleux, et elle a un impact directe sur 
    l'évolution du commerce en ligne.  \\ \\
    \hspace*{1cm}Dans ce chapitre, nous décrirons les exigences fondamentales qu'une marketplace doit respectées. Ensuite nous présenterons les différentes 
    menaces auxquelles sont soumises les divers acteurs du e-commerce. Puis nous détaillons les mesures de sécurité pour faire face à ces menaces. Enfin, 
    nous clôturons ce chapitre par une étude de cas.
    \section{Exigences fondamentales}
         \hspace*{1cm}La disponibilité, la confidentialité, l'intégrité et la non-répudiation sont considérés comme les composantes les plus cruciales de la sécurité
        informatique et la sécurité des plat-formes web en particulier. Dans cette section, nous présenterons une brève description  de chacune de ces exigences,
        ainsi que les mesures principales nécessaires pour leur application \cite{secu}.
        \subsection{Disponibilité}
        \begin{definition}
        La disponibilité signifie que l'information est accessible aux utilisateurs autorisés \cite{moz, secu}.
        \end{definition}
         \hspace*{1cm} Autrement, Nous pouvons dire que la disponibilité signifie que l'information devrait être à jour, disponible partout et à chaque fois que nécessaire \cite{Availability}.  
        Ceci se réalise en :
        \begin{itemize}
            \item conservant rigoureusement tout le matériel utilisé;
            \item effectuant les réparations immédiatement en cas de besoin;
            \item maintenant un environnement de système d'exploitation fonctionnant correctement et sans conflits logiciels.
        \end{itemize}

        \subsection{Confidentialité}
        \begin{definition}
        La confidentialité fait référence à la protection de l'information contre l'accès par des parties non autorisées. En d'autres termes, seules 
        les personnes autorisées à le faire peuvent accéder aux données sensibles \cite{moz, secu}.
        \end{definition}
        Pour assurer la confidentialité, des mesures qui visent à empêcher que les informations sensibles n'atteignent les mauvaises personnes sont requises.
        Ces mesures doivent dans tout les cas assurer que les bonnes personnes puissent effectivement obtenir l'information (la disponibilité) \cite{Availability, secu}.\\
        Nous citons les mesures les plus courantes et les plus standards pour assurer la confidentialité: 
        \begin{itemize}
            \item L'utilisation d'un numéro de compte ou un numéro de routage lors d'opérations bancaires en ligne;
            \item L'utilisation d'un identifiant et un mot de passe pour chaque utilisateur autorisé;
            \item L'utilisation de l'authentification à deux facteurs\footnote{Cette mesure nécessite non seulement un nom d'utilisateurs et un mot de passe, mais aussi
            quelques informations que seul l'utilisateur peut l'avoir immédiatement};
            \item L'utilisation de la vérification biométrique et les jetons de sécurité.
        \end{itemize}


        \subsection{Intégrité}
        \begin{definition}
        L'intégrité fait référence à la garantie de l'authenticité de l'information. Cette information n'est pas altérée et la source de 
        l'information est authentique \cite{moz, secu}. 
        \end{definition}
        L'intégrité consiste à maintenir la cohérence, l'exactitude et la fiabilité des données tout au long de leur cycle de vie. Les données ne doivent
        pas être modifiées pendant le transport. Une plat-forme qui ne respecte pas cette propriété est dite non authentique. imaginons qu'une personne 
        malveillante peut faire des achats sur une marketplace e-commerce et altère les prix des produits d'une façon qu'elle peut choisir n'importe quel 
        produit pour le prix qu'elle veut. Cela se traduit en un manque d'intégrité dans cette marketplace \cite{Availability, secu}.
        Pour s'assurer que les données ne peuvent pas être modifier par des personnes non autorisées, des mesures doivent être mises en place citons:
        \begin{itemize}
            \item Les contrôles d'accès utilisateur;
            \item La signatures électronique des documents afin de garantir que le document n’a subi aucune modification depuis l’apposition de la signature;
            \item L'intégration des sommes de contrôles cryptographiques;
            \item La disponibilité des sauvegardes pour restaurer les données affectées dans leur état correct.
        \end{itemize}
        \subsection{Non-répudiation}

        \begin{definition}
        La non-répudiation fait référence à la capacité de garantir qu'une partie à un contrat ou une communication ne peut pas nier l'authenticité de sa
        signature sur un document ou l'envoi d'un message dont elle est issue \cite{Nonrep}.
        \end{definition}
        La non répudiation peut être obtenu en utilisant :
        \begin{itemize}
            \item La signature numérique qui fonctionne comme un identifiant unique pour un individu, tout comme une signature écrite;
            \item Le service de confirmation où l'agent de transfert de messages peut créer des reçus numériques pour indiquer que les messages 
            ont été envoyés et / ou reçus;
            \item L'utilisation d'un horodatage \footnote{L'horodatage est un mécanisme qui consiste à associer à un document la date et l'heure à laquelle il a été composé 
            et prouvent qu'un document existait à un certain moment.}.
        \end{itemize}
        \section{Étude des menaces et des attaques}
        \hspace*{1cm}Dans cette section, nous allons étudier les différentes menaces liées aux échanges commerciaux en ligne. Avant d'expliquer ces menaces attachées à l'e-commerce, 
        il faut d’abord comprendre la notion de  `Menace'  :
        \begin{definition}
        une menace est un délit qui consiste à faire connaître à quelqu'un son intention, notamment verbalement ou par écrit, image ou tout autre moyen de porter 
        atteinte à sa personne. (La menace de commettre une destruction ou une dégradation dangereuses pour les personnes est également un délit.) \cite{larousse}
        \end{definition}
        Dans notre contexte, menacer veut dire chercher à compromettre la disponibilité, l’intégrité ou la confidentialité des informations d’un site 
        d’e-commerce pour chercher à faire perdre de l’argent ou a en gagner.

            \subsection {Attaque par déni de service} 
            \hspace*{1cm}On parle d'un déni de service quand une personne ou une organisation est privée d'un service qui 
            utilise des ressources assurant son fonctionnement en temps normal. Actuellement, toute entreprise qui lance son activité e-commerce se préoccupe
            de la disponibilité de connexion internet. Quand cette connexion tombe en panne, les entreprises qui comptent sur ce service perd la confiance
            de leurs clients et perd par la suite leurs chiffres d'affaires selon 50\% des personne interrogées par la société Corero Network Security en 2016.  
            Et toutes ces conséquences dévastatrices peuvent émaner d'une attaque DDoS. Ces types d'attaques sont très faciles à mettre en place et difficiles à empêcher.
            Ils peuvent nuire au fonctionnement des site de e-commerce ou carrément entraîner sa fermeture \cite{dos}.

            \subsection {Attaque par rejeu} 
            \hspace*{1cm}Il s'agit d'une attaque de type `man in the middle'. Elle consiste à usurper l'identité de la personne attaquée en écoutant la communication entre deux entités.
            Cette attaques consiste à récupérer un secret ou le retour d'une application d'une fonction à ce secret pour le communiquer 
            plus tard en se faisant passer pour le détenteur du secret. et par conséquent, l'obtention des mêmes droits que ce dernier, y compris le changement de ce secret si le 
            système le permet \cite{rejeu}.

            \subsection {Attaque par manipulation de données}
            \hspace*{1cm}Ce type d'attaques consiste à modifier les données transmises dans un canal réseau. Prenons à titre d'exemple un client qui achète un produit
            en passant une requête HTTP POST. l'attaquant peut dans ce cas modifier les produits de la commande ou le prix en sa faveur.
            Les attaques par manipulation de données peuvent avoir de nombreuses motivation, allant de l’acte de vengeance d’un client mécontent 
            à l’espionnage commercial par un concurrent. Cependant, les dégâts causés par cette manipulation peuvent perturber ou bloquer les activités
            commerciales d’une entreprise de manière durable \cite{secu}.

            \subsection {Attaque par détournement de protocoles}
            \hspace*{1cm}Ce types d'attaque consiste à exploiter une faille dans des protocoles de routages d'internet. Elle permet 
            à l'attaquant de détourner des volumes de trafic Internet considérables, sans que les victimes en soient conscientes. Après le détournement, le trafic pouvant être
            finalement acheminé à son destinataire légitime après avoir été copié ou modifié, pour en extraire des informations sensibles ou monnayables (numéros de cartes de crédit).
            L'attaquant peut être motivé aussi, en appliquant ce type d'attaque, par la redirection d'un client vers un site web tiers concurrent ou qui propose des produits contrefaits.
            En 2016, un cybersquatteur \footnote{le cybersquattage est une pratique consistant à enregistrer un nom de domaine correspondant à une marque, avec l'intention de le revendre
            ensuite à l'ayant droit, d'altérer sa visibilité ou de profiter de sa notoriété} dépose le nom de domaine de la marque de lingerie calzedonia.online qu’il redérige vers le site 
            de son concurrent Victoria’s Secret. Le titulaire demande 250 000 dollars pour céder le nom de domaine cybersquatté et la rediréction malveillante. La marque italienne 
            propose 250 euros refusés par le défendeur qui réduit sa contre proposition à 2 500 euros, également rejetée \cite{secu}. 

            \subsection {Attaques sur les bases de données}
            \hspace*{1cm}Les violations de données constituent une menace pour chaque entreprise. Les bases de ces données font l'objet d'un large éventail d'attaques.
            Selon le rapport DBIR 2016 de Verizon, les hackers sont motivés par des gains financiers, l'espionnage, et même par le plaisir, bien que le gain 
            financier soit le principal objet de la violation des entités commerciales. 
            Les menaces de base de données les plus courantes incluent:
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Privilèges excessifs, inappropriés ou parfois inutilisés.}: cela se produit lorsque les utilisateurs bénéficient de privilèges de base de 
                données par défaut qui dépassent les exigences de leurs fonctions de base \cite{sqlInjection};
                \item \textbf{Privilège abusif}: Dans ce cas, les utilisateurs peuvent abuser des privilèges de base de données légitimes à des fins non autorisées;
                \item \textbf{Attaques par injection de base}: Les deux principaux types d'attaques par injection de base de données sont les injections SQL et les injections NoSQL.
                Dans les deux types, l'attaquant peut avoir un accès illimité à la base de donnée entièrement;
                \item \textbf{Malware}: Les malware sont des logiciels malicieux, qui sont parfois utilisés pour voler des données sensibles via des utilisateurs légitimes utilisant
                des appareils infectés. 
            \end{itemize}


        \section{Établissement d'une politique de sécurité}
        \hspace*{1cm}Dans cette section, nous présenterons les mesures pouvant être prises du niveau physique au niveau application afin de sécuriser un site web e-commerce.

        \subsection{Protection au niveau physique}
        \hspace*{1cm}La protection au niveau physique est indispensable pour une entreprise qui se lance dans l'e-commerce. La surveillance des ordinateurs et la mise en place
        d'un système de rechange dans un lieu différent constituent des mesures importantes pour proteger les machines contenants des informations sensibles contre
        les vols et les catastrophes naturelles \cite{secu}.  

        \subsection{Protection au niveau du serveur}
        \hspace*{1cm}Afin d’éviter les vulnérabilité au niveau serveur, le système d'exploitation du serveur doit être correctement installé et paramétré avec une 
        sécurisation du système de gestion d'utilisateurs, de processus et de fichiers. Il est fortement conseillé aussi, d’installer le serveur web sur 
        une machine différente des autres applications, pour protéger le serveur contre les menaces liées à ces dernières.
        Finalement, il est recommandé de garder une trace des actions menées sur le serveur \cite{secu}.

        \subsection {Protection au niveau du réseau}
        \hspace*{1cm}Les flux réseau ouverts depuis l’extérieur en direction du serveur web représentent des menaces importantes pour un système e-commerce. La mise en place
        d'un firewall est considéré comme une mesure de sécurité réseau standard et indispensable. Il permet de limiter les flux entrants, ainsi que la 
        protection contre certains fameuses attaques à savoir des attaques du type déni de service. Une deuxième mesure importante pour sécuriser un système 
        d'e-commerce au niveau réseau est de bien protéger les zones contenant des données sensibles lors de la mise en place du réseau.
        En fin, il ne faut jamais permettre que l'écriture de données se fasse de l'extérieur à l'intérieur \cite{secu}.  

        \subsection { Protection au niveau de l’application}
        \hspace*{1cm}Afin de protéger le système e-commerce au niveau applicatif, nous citons les mesures suivantes:
        \begin{itemize}
            \item L'adoption d'une architecture web sécurisée en segmentant les rôles et les fonctions des serveurs tout en attribuant à chacun d'eux une fonction
            et un rôle bien définis, Ceci empêche les attaquants d'atteindre tous les serveurs et réduit la surface exposée;
            \item La minimisation du nombre des composants applicatifs en désinstallant les applications non utilisées qui risquent de ne pas être mises à jour;
            \item La mise à jours de tous les composants logiciels (Composants de base de données, les modules du site ...);
            \item L'audit du site avec des tests de vulnérabilité applicative pour repérer des éventuelles failles;
            \item La mise en place d’un certificat SSL afin de sécuriser ses clients et éviter le vol d’informations personnelles et d’identifiant sur un formulaire, 
            un espace client,… ).
        \end{itemize} 
        \subsection { Secure Sockets Layer (SSL)}
        \hspace*{1cm}Le protocole SSL (Secure Socket Layer) a été créé par Netscape pour garantir des transactions sécurisées entre les serveurs Web et les navigateurs. 
        Le protocole utilise une tierce partie, une autorité de certification (CA), pour identifier une extrémité ou les deux extrémités des transactions. 
        Toutes les données seront transmises entre un serveur web et un navigateur via un lien crypté SSL \cite{ssl}. SSL permet de protéger les
        informations confidentielles telles que les informations de carte bancaire , les identifiants de connexion, les numéros de sécurité et les transactions 
        financières sur le Web.  Jim Aaron, SSL et Code Signing Certificates Security Analyst
        Le protocole SSL fonctionne ainsi (voir figure ~\ref{fig:ssl}):
        \begin{itemize}
            \item Le navigateur demande une page web sécurisée via le protocole https;
            \item le serveur web envoie sa clé public avec son certificat;
            \item Le navigateur vérifie que le certificat a été émis par une partie de confiance, que le certificat est toujours valide et que le certificat est
            lié au site contacté;
            \item Le navigateur utilise ensuite la clé publique pour chiffrer la clé de cryptage symétrique aléatoire et l'envoie au serveur avec l'URL cryptée 
            requise ainsi que d'autres données http cryptées;
            \item Le serveur Web déchiffre la clé de cryptage symétrique à l'aide de sa clé privée et utilise la clé symétrique pour déchiffrer les données URL et http;
            \item Le serveur Web renvoie le document html demandé et les données http cryptées avec la clé symétrique;
            \item Le navigateur décrypte les données http et le document html à l'aide de la clé symétrique et affiche les informations.
        \end{itemize}
        \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[width=14cm, height=15cm]{figures/ssl.jpg}
            \caption{Processus de récupération d'une page web via le protocole https}
            \label{fig:ssl}
        \end{figure}
        \clearpage
        \subsection {3D-Secure}
        \hspace*{1cm}3D-secure est une norme de sécurité des cartes bancaires. Elle vise à authentifier le détenteur d'une carte bancaire lors d'un paiement par internet. 
        Son principe repose sur la vérification d'une information connue seulement par le titulaire de la carte bancaire (à l'instar du code à 4 chiffres) et qui sera 
        demandée par sa banque lors des transactions sur le web. La mise en oeuvre de ce protocole dans une marketplace limite les risques de fraude sur Internet, liés
        à l'utilisation frauduleuse de numéros de carte de paiement.

        \subsection {Protection contre l’Injection de SQL}
        \hspace*{1cm}L'injection SQL occupe la première place dans la liste des 10 vulnérabilités les plus critiques d'OWASP \footnote{Open Web Application Security est une organisation caritative mondiale à but
        non lucratif axée sur l'amélioration de la sécurité des logiciels}
        Une attaque basée sur une vulnérabilité d'injection SQL permet à toute personne en mesure de construire une URL d'extraire les noms, les numéros de cartes de bancaires et
        tout autre type de données commerciales confidentielles et sensibles.
        Nous citons ci-dessous quelques mesures de sécurité pour lutter contre l'injection SQL \cite{sql_inject}.
        \begin{itemize}
            \item Validation des champs: Ceci consiste à valider toute entrée dans le moteur SQL, ce qui signifie que les plat-formes devons appliquer des règles
            de codage sécurisées qui requièrent la construction de requêtes SQL, ce qui empêche les attaques par injection SQL en séparant le code exécutable des données entrées;
            \item Messages d'erreur bien conçues: Les attaquants utilisent souvent des messages d'erreur mal conçus pour comprendre comment mieux attaquer une base de données.
            Le développeur doit prendre en compte les informations renvoyées via une erreur, en cas d'entrée inattendue. cela peut donner à un attaquant un aperçu sur la façon 
            de tirer profit des informations de compte d'utilisateur pillées;
            \item Outils de filtrage: Cette technique consiste à bloquer les attaques lorsqu'elles se produisent, en filtrant le trafic suspect et en refusant l'accès à la base 
            de données.
        \end{itemize} 
    \newpage
    \section*{Conclusion}
    \hspace*{1cm} Nous avons introduit dans ce chapitre les exigences fondamentales à appliquer pour les sites web et quelques menaces informatiques auxquelles sont soumis les plat-formes e-commerces ainsi que
    les différentes mesures de sécurités à prendre pour y remédier. Toutefois, lorsque l’on gère un tel site, il est important de procéder à une veille technologique et
    de s’informer régulièrement sur les nouvelles menaces pouvant apparaître. \\ \\

    \hspace*{1cm} À l'issue de cette première partie du rapport qui présente notre synthèse bibliographique nous avons pu comprendre les différentes concepts 
    du commerce électronique ainsi que les mesures de sécurité à mettre en oeuvre afin de réussir notre projet et gagner par la suite la confiance 
    des clients de l'entreprise.
    Dans la deuxième partie du rapport, nous allons présenter notre contribution en détaillant les différentes phases de la conception de la solutions
    à réaliser pour l'entreprise.